\input ucwmac2.tex

\ucwmodule{ofs}
\ucwmodule{verb}
\ucwmodule{algo}

\parskip = 5pt
\parindent = 0pt
%\dimen\parindent 0cm

\font\hhdfont csbx17
\font\smallboldfont csbx10 at 7.5pt
\def\hhd#1{\bigskip\leftline{\hfill\hhdfont #1\hfill}\interlinepenalty 10000}
\def\hd#1{\bigskip\leftline{\bf #1}\interlinepenalty 10000\smallskip}



\def\V{\,{\rm V}}
\let\sc\csc
\let\c\verb

\protected\def\Cpp{C{\tt ++}}

\verbtabsize=3

\def\pdf#1#2{
\openin15=#2
\ifeof15
{\bf FILE #2 NOT FOUND}
\else\closein15 
\pdfximage #1 {#2}
\hfil\pdfrefximage\pdflastximage
\fi
}


\hhd{Úvod}

Cílem projektu je ovládat adresovatelné {\csc rgb} {\csc led} pásy z mikropočítače Raspberry.
Ovládací instrukce se předávají pomocí protokolu {\csc mqtt}.
Řešení obsahuje dvojici programů běžících na Raspberry.
Jeden se stará o posílání data do {\csc led} pásků.
Druhý pak umožňuje komunikaci pomocí složitějších příkazů. Funguje jako most mezi dvěma {\csc mqtt}
tématy.
Práce dále obsahuje knihovnu pro ovládání i čtení aktuálního stavu osvětlení,
na niž přímo navazují aplikace pro uživatelské ovládání.
Na závěr je uvedeno několik programů využívající předcházející software na různých úrovních.



\hhd{Instalace}

Nejjednodušší způsob instalace je pomocí překladu ze zdrojového kódu.
Před samotnou instalací je potřeba nainstalovat knihovnu Paho {\csc mqtt c}.
Na zařízení, které je přímo připojeno k {\csc led} páskům je také potřeba knihovna Wiring Pi.
Na Arch Linuxu se jedná o balíčky \c|aur/paho-mqtt-c-git| a \c|alarm/wiringpi| nebo \c|aur/wiringpi-git|.
Na Debianu (Raspberianu) je knihovna WiringPi v baličku \c|wiringpi/stable|. Mqtt je nutné zkompilovat z gitu \c|https://github.com/eclipse/paho.mqtt.c|.

Samotný program si můžete stáhnout z \c|https://gitlab.com/JiriKalvoda/raspberry.git|.
Dále předpokládejme, že v \c|led/deviceTree.h| je nakonfuguravané vše potřebné (popis konfigurace viz technická dokumentace).
Zbytek instalace se bude provádět ve složce \c|led|. Veškeré programy lze zkompilovat pomocí \c|make <jméno programu>|.
Navíc \c|make all| nebo jen \c|make| zkompiluje všechny programy pro uživatelské ovládání {\csc led}.

Pro kompilaci programů serverové části {\csc led}, tedy \c|led-daemon| a \c|led-mosquitto| je nutné k maku připsat \c|deice=<název zařízení>|,
kde název zařízení odpovídá objektu v \c|Tree::maschines| respektive \c|Tree::mosquitto| v konfiguračním souboru.

Instalace se pak provádí pomocí \c|make install|, který musí běžet s právy roota. Tím se všechny zkompilované soubory překopírují do \c|/usr/bin|.
Pomocí \c|make instal-user| se instalují klávesové zkratky do \c|i3| a nápovédy do \c|bash|e pro aktuálního uživatele.
Cíle \c|install-led.service| a \c|install-led-mosquitto.service| instalují systemd konfigurační soubory pro běh
\c|led-daemon|a a \c|led-mosquitto| na pozadí pomocí systemd démonů \c|led| a \c|led-mosquitto|.
Ty je pak ještě nutné zapnout pomocí \c|systemctl start {led/led-mosquitto}| či aktivovat
pro start po spuštění zařízení pomocí \c|systemctl enable {led/led-mosquitto}|.
Pro kompletní kompilaci a instalaci mohou být konfigurované cíle podle názvu zařízení, na kterém pracujeme.

Na Raspberry je také nutné zpřístupnit sériovou linku. V \c|/boot/config| tedy musí být
řádek \c|enable_uart=1|. Sériová linka nesmí být využita pro sériovou konzolu. 
Tedy \c|/boot/cmdline.txt| nesmí obsahovat záznam \c|console=serial0,<frekvence>|.

Nakonec je nutné nastavit přístupové údaje k {\csc mqtt} serveru.
Ty se ukládají ve složce \c|~/.secret/mqtt|.
Soubor \c|<zařízení>-all.addres| musí obsahovat adresu zařízení, na niž běží \c|mqtt| server.
Soubory \c|<zařízení>-<program>.user| a \c|<zařízení>-<program>.passwd| pak obsahují jméno a heslo pro přihlášení.
Jako \c|<program>| je použito \c|led-daemon| a \c|led-mosquitto| pro programy serverové části a \c|led-include| pro všechny
uživatelské programy, protože komunikují pomocí knihovny \c|led-include.h|.


\hd{Instalace v Termuxu}
Nejprve je nutné vytvořit hlavičkový soubor \c|$PREFIX/include/sys/timeb.h| %$
s obsahem:
\verbatim
{
#ifndef _SYS_TIMEB_H
#define _SYS_TIMEB_H
#include <sys/cdefs.h>
#include <sys/time.h>
__BEGIN_DECLS
struct timeb {
    time_t          time;
    unsigned short  millitm;
    short           timezone;
    short           dstflag;
};
extern int  ftime(struct timeb*  timebuf);
__END_DECLS
#endif /* _SYS_TIMEB_H */
}
Jedná se o chybějící systémovou knihovnu. V novější verzi je problém možná již vyřešen.

Dále je nutné stáhnout Paho mqtt c z \c|https://github.com/eclipse/paho.mqtt.c.git|
do složky \c|~/dev/paho.mqtt.c| a pomocí \c|cmake -Bbuild -H. -DPAHO_WITH_SSL=ON| a \c|cmake --build build/ --target install| pak nainstalovat.
Druhý \c|cmake| sice selže, ale to nevadí.
V případě, že knihovna nebude fungovat, tak je nutné do \c|src/LinkedList.c| na řádek 154 přidat
\c|if(!aList) return 0;|. Tato chyba knihovny snad ale  již také bude v novějších verzích odstraněna.

Dále se provádí instalace stejným způsobem jako jinde, ovšem každý \c|make| je nutné spouštět s parametrem \c|os=phone|.
Programy je pak nutné spouštět se systémovou proměnnou \c|LD_LIBRARY_PATH=$PREFIX/lib|. %$


\hhd{Technická dokumentace}
\vskip-7pt
\hd{L{\smallboldfont ED} pásky}
% TODO Umíme bold csc?
Ve svém projektu ovládám {\sc led} pásky složené z NeoPixelů.
Jedná se o adresovatelné {\sc rgb} diody napájené pěti voltovým zdrojem.
Pásky na sobě obsahují tři vodiče: zem, napájení a data.
Každá {\sc led} je napojená na zem a napájení. Datový vodič je v každém pixelu přerušen.
Komunikační protokol se skládá z krátkých a dlouhých pulzů, které reprezentují binární nuly a jedničky.

Každý pixel nejprve načte 24 bitů informací a pak zbylá data posílá dále po datovém vodiči.
Díky tomu je možné jednotlivé pixely nebo dokonce i pásky za sebe hezky řetězit.
Každý pixel tedy čte tři bajty dat.
Jedná se postupně o hodnoty zelené, červené a modré barvy.
První se posílá nejvýznamnější bit.
Data se na {\sc led} pásku objeví až po datové lince nebudou delší dobu proudit žádné bity.
Poté se celý protokol resetuje a lze posílat nové data.

\pdf{}{timing.pdf}

Všechny časy jsou s tolerovanou odchylkou $\pm 0.15\,{\rm \mu s}$.
Časování je ovšem opravdu rychlé.
Nelze tedy jednoduše ovládat pomocí přímého výstup na piny Raspberry.
To totiž nezvládá tak přesné časování.
Ovšem Raspberry Pi obsahuje sériovou linku, která podporuje sice jen určité impulzy,
ale zato nabízí přesné časování. Problém ovšem je, že základní hodnota sériové linky je
$3.3 \V$ a data posílá pomocí změny na $0 \V$, ovšem led pásky vyžadují $0 \V$ jako základní hodnotu
a pulzy se posílají pomocí $5 \V$.
Proto jsem mezi sériovou linku a led pásky vložil hradlo negace.
Sériovou linku používám na frekvenci $2\,500\,000$  baudů:

\pdf{}{serial.pdf}

Aby nebylo potřeba používat pro každý led pásek speciální sériovou linku, tak jsem mezi
ještě přidal rozbočku sestavenou z shift registru a {\sc and}ů.

\midinsert
\pdf{width 10cm}{../fritzing/basic.epdf}
\endinsert

\midinsert
\pdf{}{circuit.pdf}
\endinsert

\hd{Program démona}
Program \c|led-daemon.cpp| čte data z {\sc mqtt} a podle nich ovládá {\sc led} pásky.
Pomocí knihovny \c|WiringPi| ovládá shift registr a posílá data po sériové lince.

Shift registr je připojen pomocí klasické trojice výstupních pinů (data, clock a latch).
Navíc je zpět do Raspberry napojen sériový výstup, kterým se provádí kontrolu správné funkčnosti shift registru.
Dále program podporuje kontrolu, zda-li data pásek skutečně přijal.
Datový výstup z {\csc led} pásku je možné napojit zpět přes hradlo negace na seriovou linku.
Program pak po konci dat pošle ještě jeden speciální (delší než ostatní) pulz a poslouchá, jestli se mu vrátí správný počet pulzů.
V případě chyby opakuje zápis do určitého počtu špatných pokusů.
Pro svedení více led pásků do jedné kontrolní linky je možné použít usměrňovací diody a {\csc pull down} rezistor.
Kontrolní návratový drát nemusí být umístěný až na konci pásku. Je možné ho umístit i blíže k začátku.
ovšem pak není jisté, jestli kratší pulzy Raspberry zachytí, proto je program ve vyhodnocování chyb benevolentnější.
Všechny chyby jsou vypisovány na jako hlášky na \c|stdout|.


Program se navíc stará o plynulé přechody jasu a barvy.
Vstup z {\sc mqtt} podporuje rozdělení pásku na několik částí a každému pak nastavit
barvu a jas samostatně.
U každé části je možné také určit opakující se vzor.
Každou z těchto možností je tedy možné určit parametry každé {\sc led} separátně.
{\csc Mqtt} také  určuje rychlost přechodů barvy a jasu.
Pomocí konfiguračního je možné souboru před výpis dat do {\sc led} pásků vložit další části kódu (bude popsáno níže).

\hd{Komunikační  protokol do démonka}
Každá z páska je ovládána pomocí šesti témat.
Ty jsou umístěné v 
\c|<definovaný_prefix>/|\penalty -1000000\c|/<cesta/k/zařízení>/master/|.
Témata \c|light|, \c|r|, \c|g| a \c|b| určují jas a barvu {\csc led} pásku.
Hodnoty se určují na intervalu od 0 do 1. 
Čísla za sebou oddělené dvojtečkou značí cyklické opakování hodnot.
Když je $n$ takovýchto bloků po sobě, tak se {\csc led} pásek rozdělí na $n$-tiny.
Témata \c|lightSpeed| a \c|colorSpeed| určují rychlosti přechodů v jednotkách jednotek za sekundu.
Tedy kolikrát za sekundu zvládne hodnota přejít mezi nulou a jedničkou.

Hodnota 0 u rychlostí vyřadí z provozu algoritmus pomalých přechodů.
Když je jas malý (průměr pod $0.1$), tak se algoritmus na přechody barev také vypne.
Tedy při rozsvícení led pásků se rozsvítí rovnou ve stejný moment definovaná barva.
Výchozí hodnota jasu je 0 a {\csc rgb} barev je bílá, tedy samé jedničky.
Standardní rychlost jasu je 2 a barvy 1.

Jas se ve skutečnosti zobrazuje jako třetí mocnina zadané hodnoty, protože lze pak pozorovat opticky
příjemnější přechody a plynulost.
U jasu a barev pak existuje ještě speciální hodnota \c|-1|, kterou démonek nahradí za aktuální hodnotu první {\csc led}, do které by se
měla tato hodnota zapsat. Zastaví se tedy přechod v aktuálním momentu.

\hd{Mosquitto}
Na zařízení spolu s {\csc mqtt} serverem běží ještě program \c|mqtt-mosquitto|, který převádí složitější povely na výše zmíněnou komunikaci.

Původně tento program neexistoval a tyto příkazy se vykonávali přímo v ovládací knihovně.
Aktuální řešení ovšem snižuje tok dat mezi ovladačem a serverem, vykonává jednotlivé povely sériově a
navíc může jednoduše pracovat s aktuálním stavem {\csc led} pásků.

Program čte povely ze speciálního tématu.
Jedná se o obdobu původně bash-skriptového rozhraní. Jednotlivé parametry jsou oddělovány \c-|-.
Protokol podporuje dva ovládací programy \c|led| a \c|led-op| (program se definuje pomocí nultého parametru).


Program \c|led-op| umožňuje odkládání aktuálního stavu bokem a pak jejich zpětné zobrazování.
K tomuto účelu je v {\csc mqtt} cestě složka \c|master|.
V ostatních složkách na této úrovni se odkládají záznamy.
Jejich názvy označujeme jako {\I sloty.}
Prvním parametrem tohoto ovládání je \c|cp|, \c|swap|, nebo \c|mv|.
Podle toho se budou sloty kopírovat, prohazovat, nebo přesouvat.
Druhý je jméno ve stromu zařízení, na jehož podstrom se bude operace aplikovat.

Následují pak názvy dvou slotů, se kterými se bude pracovat.
Řetězec \c|_| se přitom nahradí na \c|master|.
Další parametry pak určují jednotlivá témata, na kterých se budou operace provádět.
Může se jednat o tyto slova:
\c|light|, \c|r|, \c|g|, \c|b|, \c|lightSpeed| a \c|colorSpeed|.
Nebo se může jednat o slova, která značí kombinace několika témat:
\c|RGB|, \c|OUTPUT|, \c|SPEED| nebo \c|ALL|. Neurčení žádného parametru znamená všechny témata.


Ovládání pomocí programu \c|led| bere jako první parametr jméno nějakého vrcholu ve stromu zařízení.
Pak pracuje se všemi zařízeními v podstromu.

V základním módu bere $1,4,5$, nebo $6$ dalších parametrů.
Podle nich každému led pásu nastaví jas, červenou, zelenou a modrou barvu, rychlost jasu a barevných přechodů (dle pořadí parametrů).
Znak \c|_| nebo nedefinovaný parametr znamená, že daná hodnota se nebude přepisovat.
Alternativně lze určit za jménem ve stromu zařízení pouze dva parametry. První z nich je písmeno a druhý celé číslo.
to se vyhodnotí dle následující tabulky:

\hfil\hbox{\vbox{
\medskip
\def\\{\cr\noalign{\hrule}}
\halign{ 
\vrule height 13pt depth 5pt\kern 5pt \hfill#\hfil \kern 5pt\vrule&\kern 5pt #\hfill \kern 5pt \vrule\cr\noalign{\hrule}
\c|l|& nastaví jas; možné úrovně 0 až 3 \\
\c|c|& nastaví barvu (přechod do červené); možné úrovně 0 až 3 \\
\c|L|& nastaví jas; možné úrovně 0 až 11 \\
\c|C|& nastaví barvu; jako parametr bere číslo od 0 do 35  \cr\noalign{\vskip -4 pt}
&Prvních 12 barev je přechod do červené a dále následují základní barvy ze seznamu.\\
\c|s|& nastaví rychlost přechodů jasu; možné úrovně 0 až 3 \\
\c|S|& nastaví rychlost barevných přechodů; možné úrovně 0 až 3 \\
}
}}
\medskip

Bash-skriptové rozhraní ještě čte systémové proměnné \c|LED_SLOT| a \c|LED_WRITEIF|.
\c|LED_SLOT| určuje, s jakým slotem se bude pracovat (bez určení se jedná o \c|master|.
\c|LED_WRITEIF| pak říká, za jakých okolností se mají hodnoty zapsat.
Jedná se o bitmasku.
První bit říká, že se mají hodnoty zapsat v případě, že dané téma již existuje
a druhý bit žádá o zapsání, když dané téma ještě neexistuje (vhodné pro nastavení výchozích hodnot).

Tyto hodnoty se přes {\csc mqtt}  posílají za názvem programu oddělené mezerou. Například:
\verbatim{led LED_SLOT=A LED_WIF=2||0.5|1|1|1|0.5|2}

\hd{Konfigurace}
Konfigurace se provádí pomocí hlavičkového souboru \c|deviceTree.h|.
Zde je potřeba vytvořit strom jednotlivých pásků a jejich uspořádání do skupin.

Příklad takového souboru:
\verbatim{
#ifndef INCLUDE_DEVICETREE
#define INCLUDE_DEVICETREE
#define USING_POST_HOOK

#include "deviceTree-begin.h"

namespace Tree
{
	IFPH(
	PostHookPowerLimit mainPower(30*4*3*255);
	)


	namespace mosquittos
	{
		Mosquitto rpi0{"rpi0"};
	}

	namespace maschines
	{
		Maschine rpi0{&mosquittos::rpi0,23,21,22,25,"/dev/ttyS0"};
	}

	Part *root = PART("")
	->add(PART("pokojik",{4,6,Key::SUPER},FOURKEY(NULLKEY),FOURKEY(NULLKEY),
					{4,6,Key::MOD(Key::SUPER|Key::CTRL)})
		->add(DEV("",{0,8},FOURKEY(0,1),FOURKEY(0,9),{5,3}))
		->add(DEV("monitor",{4,6},FOURKEY(4,2),FOURKEY(4,7))
					->set(&maschines::rpi0,0,15)
					PH(new PostHookMqttInputMul("monitor"))PH(&mainPower))
		->add(PART("strop")
			->add(DEV("",{1,8},FOURKEY(1,1),FOURKEY(1,9)))
			->add(DEV("policka",{1,6},FOURKEY(1,1,Key::SHIFT),FOURKEY(1,9,Key::SHIFT))
						->set(&maschines::rpi0,2,45,1)PH(&mainPower))
			->add(DEV("skrin"  ,{1,7},FOURKEY(1,1,Key::CTRL ),FOURKEY(1,9,Key::CTRL ))
						->set(&maschines::rpi0,5,45)PH(&mainPower))
		)
	)->calc();
}

#include "deviceTree-end.h"

#endif
}

Nejprve je nutné v \c|namespace mosquitto| resp. \c|namespace maschines| definovat zařízení, na kterých bude běžet
\c|led-mosquitto| resp. \c|led-daemon|. 
Struktura \c|Tree::Mosquitto| při konstrukci musí dostat řetězec jména daného zařízení.
To pak bude použito pro dotazování se na příslušné přístupové údaje.
Struktura \c|Tree::Maschine| (odpovídající spuštěnému výstupnímu programu \c|led-daemon|) pak jako první parametr
přijímá ukazatel na \c|Mosquitto|, se kterým bude komunikovat.
Jako další nepovinné parametry lze zmínit jednotlivé výstupní piny pro ovládání shift registru v pořadí
data pin, clock pin, latch pin a chcek pin (tedy sériový výstup registru).
Dalším nepovinným parametrem je jméno sériové linky na výstup dat ve formátu názvu linuxového souboru.
Výchozí hodnoty odpovídají zapojení na výše zobrazeném obrázku.

Dále je nutné definovat strom jednotlivých led pásků.
K tomu slouží třídy \c|Tree::Part| respektive \c|Tree::Device| pro skupinu pásků resp. pro jednotlivý pásek.
Obě dvě třídy jsou potomky \c|Tree::Abs|.

Je nutné definovat \c|Tree::Part *root = PART("")|, což je kořen celého stromu.
Pomocí metody \c|add| je možné pod kořen přidávat další vrcholy.
Metoda vrací ukazatel na sama sebe, takže je možné je za sebe řetězit.
Třídy \c|Tree::Part| resp. \c|Tree::Device| se nejsnáze vytvoří pomocí maker
\c|PART| resp. \c|DEV|.
Obě dvě nejprve vytvoří \c|Tree::Abs| se zadanými parametry a z ní pak příslušnou třídu a vrátí ukazatel na ni.
Parametry jsou tedy v každém případě nejprve jméno a pak nastavení klávesových zkratek (bude popsáno níže).
V případě \c|Part| pak stejným způsobem můžeme využívat metody \c|add|.
Když definujeme \c|Device|, tak je pak možné pomocí metody \c|set| určit vlastnosti {\csc led} pásku.
Prvním parametrem je ukazatel na zařízení, ke kterému je pásek připojen. Následuje port na shift registru a  délka pásku.
Poslední je nepovinný parametr určující, kolik diod  od konce {\csc led} pásku se umístěna kontrola průchodu dat.
Výchozí hodnota je \c|-1|, která značí, že pásek neobsahuje kontrolu.
Na konci konfigurace je nutné zavolat na \c|root| metodu \c|calc()|, která se postará například o
spočítání zřetězeních jmen v celém stromu (spojení všech neprázdných jmen na cestě z kořene pomocí \c|/|).
\c|Device| s názvem prázdného řetězce bez definování \c|set| se používá pro definování klávesových zkratek
pro celý nadřazený \c|Part| a nemá na nic jiného vliv.
\c|Part| s prázdným názvem lze využít jako oddělení klávesových zkratek.

V \c|Makefile-deviceSpec| ja pak vhodné definovat překládací pravdidla pro překlad na daném zařízení.
Následující kód odpovídá překladu pro zařízení \c|rpi0|:
\verbatim{
rpi0:
	$(MAKE) all led-daemon led-mosquitto device=rpi0
	$(MAKE) install-user
	sudo $(MAKE) install install-led.service install-led-mosquitto.service
} % $

Přihlašovací údaje k {\csc mqtt} serveru se čtou ze souborů v adresáři \c|~/.secret/mqtt|.
Jedná se o soubory \c|<zařízení>-<název-programu>.{user/passwd}| pro uživatelské jméno a heslo
Název programu je \c|led-deamon|, \c|led-mosquitto| nebo \c|led-include|.
Soubory \c|<zařízení>-all.addres| určují adresu.
V případě, že existuje soubor \c|<zařízení>-all.tunel|, tak se adresa přečte z něho
(vhodné pro dočasné změny adresy při tunelování portů například pomocí \c|ssh|).

\hd{Přímé editování výstupu}
Program \c|led-daemon| umožňuje snadno vložit vlastní kód těsně před výstupem do {\csc led} pásků.

V souboru \c|postHooks.h| je možné vytvořit třídu založenou na \c|Tree::PostHook|. Její instanci je pak možné připojit
k danému {\csc led} pásku (tedy \c|Tree::Device|) pomocí makra \c|PH(a...)|, které se expanduje na \c|->addPostHook(a)|.

Jelikož takového kódu může být velké množství, nepausuje se v \c|deviceTree| pro ostatní programy.
Proto je nutné obalovat kód pro post hooky do makra \c|IFPH(a..)|, které se vyhodnotí na \c|a| pouze
když se post hooky vyhodnocují. Stejným způsobem vyhodnocování funguje i \c|PH(a...)|, které se pro ostatní programy
také nevyhodnotí.


\verbatim{
struct Tree::DataArr
{
	int *r,*g,*b; // výstupní složky (0 až 255)
	int l; // délka pásku
};

struct Tree::PostHook
{
	std::vector<const char *> neededMqtt;
	virtual bool run(const char * name,DataArr & data,
				std::unordered_map<std::string,char *> mqttMap,std::mutex &mqttMapMutex)
	{
		return 0;
	}
	virtual void everyRun(
				std::unordered_map<std::string,char *> mqttMap,std::mutex &mqttMapMutex)
	{
	}
	virtual void init()
	{
	}
};
}

Metoda \c|init| se spustí při inicializaci \c|led-daemon|, \c|everyRun| se se spustí jednou pro všechny pásky ovládané démonkem.
Pomocí \c|everyRun| je pak možné zasahovat přímo do vypisovaných dat ve struktuře \c|DataArr|.
Pomocí návratové hodnoty pak oznamuje, zda-li provedl nějakou změnu jinou než minule.

Vložením řetězce do \c|neededMqtt| na začátku programu si může objednat odebírání témat  z {\csc mqtt} serveru.
Ostatní funkce pak v \c|mqttMap| dostanou obsah všech přijímaných zpráv.
Před jejich čtením je ale nutné zamknout \c|mqttMapMutex|, protože přijímání probíhá v samostatném vlákně.

Mezi již definované post hooky patří například udržování maximální spotřeby (v případě nedostatečného zdroje)
nebo přímý vstup dat z {\csc mqtt} nebo souboru.

\hd{Knihovna v \Cpp}
Knihovna \c|led-include.h| je vlastně jen vcelku přímým posíláním zpráv pro \c|led-mosquitto|.
Ovšem pomocí konfigurace z \c|deviceTree.h| pro každý povel zjistí, kterým \c|mqtt| serverům je nutné
povel poslat.
Také se automaticky stará o připojování k serveru.

Knihovna implementuje třídu \c|LED|.
Před prvním příkazem je nutné načíst strom zařízení pomocí
\c|void LED::loadTree(Tree::Part * in)|.

Dále už je možné posílat příkazy pomocí následujících funkcí:
Jedná se o přímé ekvivalenty protokolu mezi touto knihovou a \c|led-mosquitto|.
Typ \c|cch| je náhrada za \c|const char|.

\medskip

{
\def\\{\cr\noalign{\hrule}}
\def\nl{\cr\noalign{\vskip -2 pt}}
\halign{ 
\vrule height 13pt depth 5pt\kern 5pt #\hfil \kern 5pt\vrule\cr\noalign{\hrule}
\c|void LED::f(cch * name,cch * light,cch * r="_",cch * g="_",cch * b="_",|\cr\noalign{\vskip -4pt}
\c|cch * lightSpeed="_",cch * colorSpeed="_",cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl
nastaví jas, barvy a rychlosti přechodů; vstupy mohou být řetězce včetně dělení pásků a opakování \\
\c|void LED::light(cch * name, cch * val,cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl nastaví jas; možné úrovně 0 až 3 \\
\c|void LED::color(cch * name, cch * val,cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl nastaví barvu (přechod do červené); možné úrovně 0 až 3 \\
\c|void LED::lightBig(cch * name, cch * val,cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl nastaví jas; možné úrovně 0 až 11 \\
\c|void LED::colorBig(cch * name, cch * val,cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl nastaví barvu; jako parametr bere číslo od 0 do 35  \cr\noalign{\vskip -4 pt}
Prvních 12 barev je přechod do červené a dále následují základní barvy ze seznamu.\\
\c|void LED::lightSpeed(cch * name, cch * val,cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl nastaví rychlost přechodů jasu; možné úrovně 0 až 3 \\
\c|void LED::colorSpeed(cch * name, cch * val,cch * slot="_",WriteIf wif = IFEXIST)|\nl nastaví rychlost barevných přechodů; možné úrovně 0 až 3 \\
\c|void LED::operation(cch * name,cch * a="_",cch * b="_",|\nl\c|Files files=FILESALL,Operations op=SWAP)|\nl provádí operace na slotech\\
}
}
\medskip

V parametrech funkcí se používají následující výčty:
\verbatim{
enum LED::WriteIf
{
	IFEXIST = 1<<0,
	IFNOTEXIST = 1<<1

};
enum LED::Files
{
	FILELIGHT = 1<<0,
	FILER = 1<<1,
	FILEG = 1<<2,
	FILEB = 1<<3,
	FILELIGHTSPEED = 1<<4,
	FILECOLORSPEED = 1<<5,
	FILESRGB = FILER | FILEG | FILEB,
	FILESSPEED = FILELIGHTSPEED | FILECOLORSPEED,
	FILESOUTPUT = FILELIGHT | FILESRGB,
	FILESALL = FILESOUTPUT | FILESSPEED
};
enum LED::Operations
{
	CP,
	MV,
	SWAP
};
}

V případě chyby s připojením či komunikací funkce vyprodukuje standardní  vyjímku \c|MQTT Connect error| nebo \c|MQTT Message faild|.
Když program ztratí připojení, tak se ale nejprve pokusí vytvořit nové.
První spojení se navazuje až v momentě, kdy je poprvé potřeba.

\hd{Ovládání Bash-skriptem}
Jen drobnou nadstavbou nad předešlou knihovnou jsou programy \c|led| a \c|led-op|.
Automaticky načtou \c|Tree::root| a pak spustí právě jeden příkaz.
Ty jsou vhodné k shelovému ovládání pásků.
Jejich parametry jsou popsány v odstavci o příkazovém protokolu.
V případě nepovoleného počtu parametrů (například žádných parametrů) se zobrazí nápověda.

Oproti protokolu navíc \c|led| obsahuje kód k nápovědám v shelu.
Pomocí \c|led <prefix> H <n>| je možné se ptát na všechny možné doplnění prefixu v
případě, že je $n$-tým parametrem \c|led|. 

\hd{Klávesové zkratky v i3}
Program \c|i3| generuje fragment i3 konfiguračního kódu s pomocí konfigurace v \c|deviceTree|. 
Jedná se o rekurzivní algoritmus, který prochází po stromu konfigurace.

Pro práci s klávesovými zkratkami existuje
třída \c|Tree::Key|.
Ta definuje klávesu pomocí pozice na klávesnici \c|int row,col| (řádek a sloupec, kde \c|Esc| je 0, 0)
a pomocí modifikátorů \c|Mod mod|.
\verbatim
{
enum MOD {NOMOD=0, CTRL=1<<0, SHIFT=1<<1,SUPER=1<<2};
}
Nedefinovanou klávesu reprezentuje \c|Tree::NULLKEY|.
Konstrukci této třídy lze provézt výchozím konstruktorem v pořadí řádek, sloupec, modifikátor.
Makrem \c|FOURKEY(a...)| je pak možné vytvořit pole obsahující čtveřici po sobě jsoucích kláves (od zadané doprava).

Když je definován \c|Part::key|, tak se celý obsah podstromu schová do speciálního módu.
Ovšem ostatní zkratky definované u daného \c|Part| stále zůstanou ještě v původním módu.
Proto pro definování klávesových zkratek uvnitř módu je nutné definovat \c|Device| s prázdným názvem,
které pak bude ovládat celý nadřazený \c|Part|.
Definované \c|Device::key| také vytvoří samostatný mód.
V něm pak bude přesnější nastavení daného {\csc led} pásku (případně skupiny u \c|Device| s prázdným názvem).

Mezi módy se směrem do podstromů tedy pohybuje pomocí definované zkratky v \c|Abs::Key|.
Směrem nahoru se pak pohybuje pomocí klávesy \c|Enter| a pomocí klávesy
\c|Esc| se vrací do základního módu.

Pomocí \c|Key Abs::lightKey[4]| a \c|Key Abs::colorKey[4]| jsou pak definované klávesové zkratky
pro změnu jasu a bervy (červeného přechodu) pomocí programu \c|led|.
Dále lze definovat klávesové pokyny \c|Key Abs::invertKey|, které prohazují sloty barev a jasů \c|master| a \c|second|  pomocí \c|led-op|.

Při konstrukci \c|Abs|, tedy v makrech \c|PART| a \c|DEV|, je možné za jménem určit
postupně \c|key|, \c|lightKey [4]|, \c|colorKey [4]| a \c|invertKey|.

Pro grafické zobrazování konfigurace kláves aktuálního módu na mé klávesnici, která má samostatně ovladatelné podsvícení každé klávesy,
existuje program \c|razer/razer.cpp|.
Ten si stejným způsobem načte \c|deviceTree| a pak poslouchá aktuální mód
a při změně vygeneruje barvy kláves.


\hd{Knihovna se čtením aktuálního stavu}
Knihovna \c|led-withRead.h| implementuje třídu \c|LEDWithRead| pomocí dědičnosti z \c|LED|.
Na rozdíl od původní třídy se k {\csc mqtt} serveru připojuje pomocí samostatných vláken.
Pomocí nich pak pak poslouchá komunikaci mezi \c|led-mosquitt|em a \c|led-daemon|em.

Pomocí třídy \c|LEDWithRead| umožňuje přístup k jednotlivým nastavením každého pásku nebo skupiny.
Prvky \c|light|, \c|r|, \c|g|, \c|b|, \c|lightSpeed| a \c|colorSpeed| obsahují jednotlivé hodnoty ve tvaru řetězců.
Automaticky, pokud je to možné, se převádí i na čísla, která se ukládají do prvků \c|...Num| typu \c|long double|.
Alternativní možností přístupu jsou položky \c|byId| resp. \c|byIdNum| typu pole řetězců (polí znaků) resp. pole ukazatelů na \c|long double|
obsahující výše zmíněné položky v daném pořadí.
V případě, že řetězec není ještě načtený, tak je v položce prázdný řetězec.
Nemožný převod na číslo nebo nenačtená hodnota se uloží chybovou hláškou záporného čísla.
Jednotlivé objekty se pak dají najít dle jména pomocí \c|std::unordered_map<std::string,Read *> LEDWithRead::readByName|.

Pro aktivaci čtení dat je nutné zavolat \c|LEDWithRead::loadReadTree(Tree::Device * in)|, 
vytvoří předešlé objekty pro každť prvek podstromu \c|in|.
Ovšem stále se nepřipojí k {\csc mqtt} serveru. To se stane až pomocí poslaného požadavku na změnu
nebo pomocí \c|LEDWithRead::connectTree(Tree::Abs * part,bool byNewThread=0)|, která připojí všechny potřebné
{\csc mqtt} v podstromu.
Pomocí parametru \c|byNewThread| se bude vykonávat připojení ke každému serveru ve speciálním vlákně.
Funkce tedy doběhne ihned.
Upozornění na každou změnu si pak můžeme objednat pomocí vložení své funkce do \c|std::vector<std::function<void()> > LEDWithRead::everyNew|.

\hd{Grafické ovládání}
Program \c|led-gui| umožňuje ovládání pomocí grafického terminálového rozhraní.
Vyžaduje terminál s podporou $256^3$ {\csc rgb} barev a možnost číst pozice stisku a ideálně i tahu myši.

Jako první nepovinný parametr přijímá  název ve stromu zařízení, s jeho podstromem je bude pracovat (výchozí: celý strom).
Druhý nepovinný parametrem pak může být název slotu, se kterým se bude pracovat (výchozí je samozřejmě \c|master|).
Program se pak pomocí \c|LEDWithRead| pokusí o připojení ke všem serverům potřebným pro podstrom.

Uživatel se pak může pohybovat mezi obrazovkami, které odpovídají módům v \c|i3|.
Na stránkách patřících podstromu se nachází jeden výběr barvy (přechodu bílá-červená)
pro celý podstrom. Dále jsou tu nastavení jasu a odkaz na další nastavení pro jednotlivé pásky nebo odkazy
na podobné stránky patřící podstromům.
Na obrazovkách dalších nastavení je pak možné přesněji nastavovat jas a červený přechod.
Dále je možný výběr barev z {\csc rgb} palety či z předdefinovaného seznamu barev.
Pomocí dvou pětic tlačítek je možné nastavovat rychlost přechodů jasu resp. barev.
V dolní části obrazovky pak je přímé zobrazení hodnot (v klasickém pořadí
jas, červená, zelená, modrá, rychlost přechodu jasu a barev).
Po kliknutí na ně je pak možné danou hodnotu editovat pomocí \c|vim|.
Informace o aktuálním stavu se zobrazují pomocí vyšrafování dané oblasti.

\hd{Ukázky využití knihovny}
Program \c|ultrasonic/ultrasonic-pokojik.cpp| čte data z ultrazvukového senzoru.
Pomocí \Cpp{} knihovny při průchodu dveřmi prohodí
sloty \c|master| a \c|second| v určité části stromu.
V případě, že se z/do místnosti pohybuje jen jedna osoba,
tak program rozsvítí a zhasne podle toho, kdy je v pokoji.

Skript \c|alarm/alarm-deamon| je budík, který
v požadovaný čas pozvolně rozsvítí světlo a pustí hudbu.
Využívá programu \c|led|.

Dvojice programů \c|ps2/ps2.cpp| a \c|ps2/led-keyInput.cpp|
pak umožňuje ovládání {\csc led} pomocí {\csc ps2} klávesnice připojené
na {\csc gpio}. Kvůli problémům s nepřesným časováním vstupu do Raspberry
se však čtou pouze ukončovací sekvence a tedy vše se vyhodnocuje pouze dle nich.
Program \c|ps2| se stará o přímé čtení kódů z {\csc gpio} a \c|led-keyInput|
je pak vyhodnocuje na povely \Cpp{} knihovně.
Rozložení kláves si čte z \c|deviceTree|.

Ukázkové využití post hooků je program \c|monitorLED/main.cpp|.
Ten dělá screenshoty obrazovky a podle nich nastavuje jas {\csc led} za ním.

\midinsert
\pdf{width 15.5cm}{connections.pdf}
\endinsert

\bye
